\documentclass[UTF8,titlepage]{ctexart}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,amscd}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{makecell}
\usepackage{longtable}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{soul}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{booktabs}
% \usepackage{algorithm}
% \usepackage{algorithmic}
% \usepackage{algpseudocode}
\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
% \SetKwBlock{Begin}{begin}{end} % 添加这一行来定义 Begin-End
\numberwithin{figure}{section}
\usepackage[left=1.25in,right=1.25in,%
top=1in,bottom=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\titleformat{\section}
  {\raggedright\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\begin{document}

\title{人形机器人Atlas概述}
\author{赵伯远 211440128}
\date{\today}
\maketitle
\section{引言}
波士顿动力公司的Atlas机器人是一款高度先进的人形机器人，旨在模仿人类的行走、跑动和跳跃动作。该机器人集成了多种传感器和高级算法，使其能够在复杂的环境中自主导航和执行任务。

\section{Atlas机器人的设计和功能}
\subsection{机器人结构}
Atlas机器人由高强度的航空级铝和钛合金构造，身高约1.8米，重达150公斤。它拥有四个液压驱动的四肢，以及具有28度自由度的手部，能够执行精细的操作任务。机器人的设计旨在使其能够在各种地形上行走和攀登，包括户外和建筑物内部。

\subsection{传感器系统}
Atlas的传感器系统是其核心功能之一，包括以下几种主要类型：
\begin{itemize}
    \item \textbf{TOF深度传感器}：结合头部RGB摄像头，以每秒15帧的速度生成环境的点云。点云数据通过多平面分割算法处理，形成3D环境模型，用于规划路径和计算落脚点。
    \item \textbf{IMU（惯性测量单元）和联合位置与力传感器}：这些传感器帮助Atlas控制肢体动作，通过感知地面特征来保持平衡。
    \item \textbf{激光测距仪和立体照相机}：用于实时避免障碍物、评估地形、导航和操纵移动对象。
\end{itemize}

\section{运动控制和导航}
Atlas的运动控制和导航能力依赖于其先进的传感器系统和复杂的算法。机器人能够在不同的环境中自主行动，包括爬山、跑酷和穿越复杂地形。Atlas使用其传感器数据来识别和规划行动路径，如跳跃、爬升或避开障碍物。

\section{应用领域和未来发展}
Atlas机器人在多个领域具有广泛的应用潜力，包括搜救、灾难响应、军事操作和其他需要高度机动性的场合。随着技术的不断进步，我们可以期待Atlas在未来将具有更加智能的自适应能力和更高级的互动技术。

\end{document}